







\section{Konvekció-diffúzió egyenlet: 2D*}
Ha az elliptikus differenciáloperátunk
\begin{align*}
Lu=&-\big(a_{11}(x,y)u_{xx} + 2a_{12}(x,y)u_{xy} + a_{22}(x,y)u_{yy}\big)\\
&+b_1(x,y)u_x+b_2(x,y)u_y +c(x,y)u
\end{align*}
alakban van megadva, akkor $L$ másodrendű véges differenciás diszkretizációját máris el tudjuk végezni az egyes tagok egyenkénti diszkretizációjával. 
Sajnos a vegyes deriváltakra a látott módszert alkalmazva nem kapnánk M-mátrixot. [...]





\section{Tiszta Neumann-peremfeltétel*}
Ebben a szakaszban megvizsgáljuk, hogyan lehet a tiszta Neumann-peremfeltétel esetén kapott szinguláris $A_hU=F_h$ egyenletrendszert megoldani.

[...]



\section{A Shortley--Weller-séma*}

Úgy tűnik, hogy a véges differencia-módszer komoly fogyatékossága, hogy képtelen bonyolult geometriájú tartományokat kezelni -- eddig minden feladatunk
téglán tűztük ki. Ha a tartomány határa elég sima, és a rács eleg jó felbontású, akkor határ közelében lévő rácspontokra is fel lehet írni a 5-pontos differenciacsillagot.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=4.5]{fig/shortley.pdf}
\end{center}
\caption{}
\label{shortley}
\end{figure}
\Az{\ref{shortley}}. ábra alapján írjuk fel a vízszintes és függőleges tengely irányába \az{\eqref{nulapl}} formulát és adjuk össze a képleteket,
\[
\lapl u(x_0)=\frac{2}{h_1+h} \Big(\frac{u_3-u_0}{h_1}-\frac{u_0-u_3}{h}\Big) + \frac{2}{h_2+h} \Big(\frac{u_1-u_0}{h_2}-\frac{u_0-u_4}{h}\Big) + \mathcal{O}(h^2).
\]
Ez a \emph{Shortley--Weller-séma}. 

\textbf{Implementáció.} Nyilván az véges differenciás diszkretizáció algoritmusa csak azokban a rácspontokban változik,
amelyek a peremmel ,,szomszédosak''. Egy előfeldolgozási lépésben megjelöljük azokat a ,,cellákat'' (és rácspontokat) amelyekbe a perem belemetsz; valamint
azt is eltároljuk, hogy mely pontokban metsz bele. A megjelölt rácspontokban alkalmazzuk a Shortley--Weller-sémát.

\section{Nem-ekvidisztáns rácsok: 2D*}

Az egydimenziós esetből Kronecker-szorzással kaphatunk a 2-, ill. 3-dimenziós nem-ekvidisztáns véges differenciás diszkretizációkat.

\section{Peremillesztett koordináták, rácsgenerálás**}
Nem túlzás azt mondani, hogy a véges differencia-módszer \emph{Chimborazo}-ja a peremillesztett koordináták (\textbf{boundary-fitted coordinates}) használata.


\Exercises

\begin{Exercise}
Lássuk be, hogy folytonos $u_{k_1,k_2}$ sajátfüggvényekre érvényes
\[
\forall k_1\neq k_1,\, k_2\neq k_2' \;:\; \dua{u_{k_1,k_2}}{u_{k_1',k_2'}}_{L^2(\Omega)}=\frac{2}{a_1a_2}\delta_{k_1,k_1'}\delta_{k_2,k_2'}.
\]
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Legyen $f\in L^1(\Omega)$ esetén jelölje $f$ \textbf{integrálközepét}
\[
\overline{f}=\frac{1}{|\Omega|}\int_\Omega f.
\]
Mutassuk meg, hogy ekkor az $F=f-\overline{f}$ függvényre $\overline{F}=0$.
\end{Exercise}


\begin{Exercise}[difficulty=1]
Bizonyítsuk be a következő diszkrét Fourier-transzformáltakat, ahol az indexeket modulo $N$ kell érteni.
\begin{enumerate}[(1)]\indented
\item Ha $v_k=w_{k-s}$, akkor $\widehat{v}_\ell=\epsilon^{-\ell s}\widehat{w}_\ell$.
\item Ha $v\in\Real^N$, akkor $\widehat{v}=R\widehat{v}^*$.
\item Ha $v_k=a^k$, ahol $a\in\Cmplx$, akkor 
\[
\widehat{v}_\ell=\begin{cases}
N & \text{ha} \;\; a=\epsilon^\ell\\
\displaystyle{\frac{1-a^N}{1-a\epsilon^{-\ell}}} & \text{egyébként}
\end{cases}
\]
\item Ha $v_k={N \choose k}$ (binomiális együttható!), akkor $\widehat{v}_\ell=(1+\epsilon^{-\ell})^{N-1}$.
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[difficulty=1]
Az előző feladat alapján igazoljuk, hogy az ismert differenciasémáinkra érvényesek az alábbiak.
\begin{enumerate}[(1)]\indented
\item Ha $\displaystyle{(D^+v)_k=v_{k+1}-v_k}$, akkor $\displaystyle{(\widehat{D^+v})_\ell=(\epsilon^{\ell}-1)\widehat{v}_\ell}$.
\item Ha $\displaystyle{(D^-v)_k=v_k-v_{k-1}}$, akkor $\displaystyle{(\widehat{D^-v})_\ell=(1-\epsilon^{-\ell})\widehat{v}_\ell}$.
\item Ha $\displaystyle{(D^0v)_k=\frac{1}{2}(v_{k+1}-v_{k-1})}$, akkor $\displaystyle{(\widehat{D^0v})_\ell=i\sin\big(\frac{2\pi\ell}{N}\big)\widehat{v}_\ell}$.
\item Ha $\displaystyle{(\lapl_hv)_k=N^2(v_{k+1}-2v_k+v_{k-1})}$, akkor $\displaystyle{(\widehat{\lapl_hv})_\ell=2N^2\Big(\cos\big(\frac{2\pi\ell}{N}\big)-1\Big)\widehat{v}_\ell}$.
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[difficulty=2]
\Az{\ref{periosec}}. szakaszban látott diszkrét Fourier-transzformációt használó megközelítés alkalmazható abban az esetben is, amikor perem
nem periodikus. Ekkor az ún. diszkrét szinusz-, ill. koszinusz-transzformáltak a releváns transzformációk.
\begin{enumerate}[(1)]\indented
\item A már többször látott $(-1,2,-1)$ tridiagonális mátrix $\frac{1}{h^2}$-szerese a homogén Dirichlet-peremfeltétellel ellátott 1D Laplace-operátor véges differenciás
diszkretizációs mátrixa. 
\end{enumerate}
\end{Exercise}
